\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}

\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}

\def\R{{\mathbb{R}}}
\def\Z{{\mathbb{Z}}}

\newcommand{\maxi}{\texttt{max}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}
\newcommand{\p}{\textrm{P}}
\newcommand{\np}{\textrm{NP}}
\providecommand{\answer}[1]{{\color{blue}{#1}}}
\providecommand{\grade}[1]{{\color{red}{#1}}}
\providecommand{\tgrade}[1]{\text{\color{red}{#1}}}

\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep} % or \setlist{noitemsep} to leave space around whole list

\title{Modelado y optimización $\cdot$ Recuperatorio 2 $\cdot$ 2021.junio.17}
\author{}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\grade{Nota: 8 (4/4, 0/4, 4/4).\\}
\textbf{Se aprueba con 6 puntos.}
Explicar el significado de variables y restricciones.
\medskip

\begin{enumerate}
\item
  Estás a cargo de una nueva carrera en la Universidad del Peloponeso, la Licenciatura en Sistemas.
  La mayoría de los cursos de la Licenciatura coinciden con los de otra carrera de la universidad, la Tecnicatura en Informática.
  Tu tarea es contratar profesores para dictar los cursos restantes: (A)lgoritmos avanzados, (C)omplejidad Computacional, (E)struturas de datos, (G)eometría computacional, (L)ógica y Computabilidad, y por supuesto, (M)odelado y optimización.

  Los postulantes son (N)ora, (O)scar, (P)aula, (Q)uinto y (R)aula.
  Cada uno de ellos obtendría (de acuerdo al convenio colectivo de trabajo) una remuneración mensual fija, y estaría capacitado para dar diferentes cursos.
  N cobraría $\$ 30.000$ y está capacitada para dar A y C;
  O cobraría $\$ 40.000$ y está capacitado para dar A, C y E;
  P cobraría $\$ 50.000$ y está capacitada para dar E, G y M;
  Q cobraría $\$ 60.000$ y está capacitado para dar G y L;
  Finalmente, R cobraría $\$ 70.000$ y está capacitada para dar A, L y M.
  \begin{enumerate}
  \item (2 puntos)
    Da un modelo para asegurar que todos los cursos puedan ser dados, minimizando el costo de contrataciones.
  \item (2 puntos)
    Te informan ahora que la universidad no permite que un profesor dicte más de dos cursos distintos.
    Da un nuevo modelo que incorpore esta restricción.
  \end{enumerate}

\newpage

\answer{
bla-bla... contestar aquí\\\\
NOTA: Tanto para el (a) y (b) se uso indices numericos porque era mas comodo para mi. Esta indicado que indice referencia a que postulante, al igual que los cursos.

\subsection*{EJERCICIO 1}

\subsubsection*{ (a) }
%Nota
%Constantes
$r_i$: remuneracion mensual fija que persibe el postulante si es contratado. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ haciendo referencia a $\{N,O,P,Q,R\}$. (constante).\\
%Variables
$y_i$: $1$ si el postulante $i$ es contratado para dictar cursos. $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ haciendo referencia a $\{N,O,P,Q,R\}$\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini & \sum_{i=1}^{5} r_i y_i\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \text{ curso algoritmos }\\
    & y_1 + y_2 + y_5 \ge 1\\
    & \text{ curso complejidad }\\
    & y_1 + y_2 \ge 1\\
    & \text{ curso estructura }\\
    & y_2 + y_3 \ge 1\\
    & \text{ curso geometria }\\
    & y_3 + y_4 \ge 1\\
    & \text{ curso logica }\\
    & y_4 + y_5 \ge 1\\
    & \text{ curso modelado }\\
    & y_3 + y_5 \ge 1\\
    & \text{ dominio }\\
    & y_i \in \{0,1\} \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}\\
\end{alignat*}

\newpage
\subsubsection*{ (b) }
%Nota
%Constantes
$r_i$: remuneracion mensual fija que persibe el postulante si es contratado. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ haciendo referencia a $\{N,O,P,Q,R\}$. (constante).\\
$c_{ij}$: $1$ si el postulante $i$ esta capacitado para dictar el curso $j$. $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ y $j \in \{1, \ldots, 6\}$. (constante)\\
Haciendo referencia $i$ a $\{N,O,P,Q,R\}$ y $j$  a $\{A,C,E,G,L,M\}$.\\
$M$: una constante grande. (constante)\\
%Variables
$x_{ij}$: $1$ si el postulante $i$ dicta el curso $j$. $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$ y $j \in \{1, \ldots, 6\}$.\\
$y_i$: $1$ si el postulante $i$ es contratado para dictar cursos. $0$ caso contrario. Con $i \in \{1, \ldots, 5\}$\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini & \sum_{i=1}^{5} r_i y_i\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \text{ asociacion de variable: si no se contrata al postulante no dicta ningun curso}\\
    & \text{ y cada prostulante contratado solo puede dictar a lo sumo 2 cursos}\\
    & \sum_{j=1}^{6} c_{ij} x_{ij} \le 2 y_i \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}\\
    & \text{ rest. todos los cursos deben ser dados }\\
    & \sum_{i=1}^{5} c_{ij} x_{ij} = 1  \qquad \text{ para } j \in \{1, \ldots, 6\}\\
    & \text{ dominio }\\
    & y_i \in \{0,1\} \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}\\
    & x_{ij} \in \{0,1\} \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}, j \in \{1, \ldots, 6\}\\
\end{alignat*}
}

\newpage
\item (4 puntos)
  Un \emph{conjunto amigable} de un grafo $G=(V,E)$ es un subconjunto 
$D$ de $V$ tal que todo vértice $v$ que no está en $D$ tiene al menos un 
vecino en $D$.
  Formalmente, $D$ es un conjunto amigable si \\
\[
  (\forall v \in V \setminus D)\, \exists v \in D, \{v,d\} \in E.
\]
  Plantear un modelo de LP para encontrar un conjunto amigable de 
tamaño mínimo en un grafo $G$ dado.

\medskip
\answer{
bla-bla... contestar aquí

\subsection*{EJERCICIO 2}
%Nota
%Constantes
$x_{uv}$: $1$ si el verice $u$ es vecino del vertice $v$, $0$ caso contrario. $uv \in E$ (constante)\\
%Variables
$y_v$: $1$ si el vertice $v$ pertenece al conjunto amigable , $0$ en caso contrario. Donde $v = V$.\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \maxi & \sum_{v \in V}  y_v\\
    %Restricciones
    \subj 
    & (\sum_{uv \in E: v \in uv} x_{uv}) + y_v \ge 2 \qquad \text{ para } v \in V\\
    %Dominio
    & y_v \in \{0,1\} \qquad \text{ para } v \in V\\
\end{alignat*}

}
\grade{En tu modelo:
(a) si hay un nodo aislado no tiene solución;
(b) si todos los nodos tienen al menos un vecino, tener todas las variables en $1$ es solución óptima, incorrecta;
(c) si cada nodo tiene al menos $2$ vecinos, tener todas las variables en $0$ también es una solución incorrecta.}

\newpage
\item (4 puntos)
  Un conjunto de animales $A$ se ha escapado de la reserva y se deben contratar recuperadores, que pueden seleccionarse del conjunto $R$.
  Teniendo en cuenta las diferentes destrezas de los recuperadores, a cada recuperador $r \in R$ le toma $T(r,a)$ minutos recuperar al animal $a \in A$.
  Se desea recuperar a todos los animales en el menor tiempo posible.
  Tener en cuenta que el tiempo que le toma a un recuperador recuperar a un conjunto de animales es la suma de los tiempos que le toma recuperar a cada animal de ese conjunto, que ningún recuperador puede recuperar más de tres animales, y que se pueden contratar a lo sumo $8$ recuperadores.
  Presentar un programa lineal que modele el problema.

\medskip
\answer{
bla-bla... contestar aquí

\subsection*{EJERCICIO 3}
%Nota
%Constantes
$t_{ra}$: tiempo que tarda el recuperador $r$ en recuperar al animal $a$. Con $r \in R$ y $a \in A$. (constante)\\
%Variables
$x_{ra}$: $1$ si el recuperador $r$ recupera al animal $a$. $0$ caso contrario. Con $r \in R$ y $a \in A$.\\
$y_r$: $1$ si el recuperador $r$ es contratado para recuperar animales. Con $r \in R$.\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini & \sum_{r \in R} \sum_{a \in A} t_{ra} x_{ra}\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \text{ rest. solo se pueden contratar a lo sumo 8 recuperadores }\\
    & \sum_{r \in R} y_{r} \le 8\\
    & \text{ rest. asociacion de variables y ningun recuperador puede recuperar mas de 3 animales }\\
    & \sum_{a \in A} x_{ra} \le 3 y_r \qquad \text{ para } r \in R\\
    & \text{ rest. todos los animales deben ser recuperados }\\
    & \sum_{r \in R} x_{ra} = 1 \qquad \text{ para } a \in A\\
    & \text{ dominio }\\
    & x_{ra} \in \{0,1\} \qquad \text{ para } r \in R, a \in A\\
    & y_r \in \{0,1\} \qquad \text{ para } r \in R\\
\end{alignat*}

}

\end{enumerate}
\end{document}